賢首五教儀卷第二

清浙水慈雲沙門　灌頂續法　集錄

第三遍周三際時者謂盡前後際各無邊劫恒常周遍演說諸經初無暫息華嚴云不可說不可說佛剎微塵等劫說異句身味身音聲充滿法界一切眾生無不聞者盡一切未來際劫常轉法輪如來音聲無異無斷不可窮盡餘如不思議品梵網云三世諸佛已說今說當說我今亦如是說四分律云諸世尊大德為我說是事如過去諸佛及以未來者現在諸世尊能勝一切憂皆共尊敬戒此是諸佛法法華云如諸佛所說我亦隨順行即趣波羅奈為五比丘說又云善哉釋迦文得是無上法隨諸一切佛而用方便力我等亦皆得最妙第一法為諸眾生類分別說三乘是故以方便分別說諸果彌陀云無量壽佛威神無極十方世界無量無邊不可思議諸佛如來莫不稱歎。

楞伽云我念去來世所有無量佛菩薩共圍繞演說楞伽經世尊亦應爾住彼寶嚴山菩薩眾圍繞演說清淨法。

維摩云此經廣說過去未來現在諸佛不可思議阿耨菩提所以者何諸佛菩提皆從此生諸佛賢聖所共稱歎背生死苦示涅槃樂十方三世諸佛所說。

般若云一切諸佛及諸佛阿耨菩提法皆從此經出。

楞嚴云此是微塵佛一路涅槃門若我說是般怛羅呪經恒沙劫終不能盡又持地菩薩云聞諸如來宣妙蓮華佛知見地我先證明而為上首涅槃云如來演說一偈之義經無量劫義亦不盡所謂若戒若定若慧施等。

第四攝同類劫時者謂彼三際無邊劫中一一劫內各攝無量同類劫海如長劫唯攝長劫短劫唯攝短劫然時與劫各有多相如華嚴明時有八類謂長短染淨廣狹多少劫有十二類謂長短一無數有量無量有盡無盡一念不可說一切非於中復有十類謂成壞劫染汙劫染淨劫淨染劫清淨劫無邊莊嚴劫無量大莊嚴劫莊嚴滅劫莊嚴成劫普清淨劫於彼無量同類劫中恒說一切權實教門。

華嚴云一一地獄中經於無量劫(根本獄長劫唯攝根本獄長劫眷屬獄短劫唯攝眷屬獄短劫也)為度眾生故而能忍是苦不惜於身命常護諸佛法無我心調柔能得如來道。

梵網云吾今來此娑婆世界(此天多時唯攝彼天多時彼洲少時亦唯攝此洲少時餘例知)八千返說心地法楞伽云住一切剎兜率陀宮(狹攝狹劫)色究竟天(廣攝廣劫)成如來身。

楞嚴云應以菩薩聲聞身得度者即現菩薩聲聞身而為說法(此證淨攝淨也)應以人非人等身得度者即皆現之而為說法(此證染攝染也)法華云我說然燈佛等(興成也)又復言其入於涅槃(滅壞也)如是皆以方便分別頌云是諸罪眾生以惡業因緣過阿僧祇劫(有盡攝有盡劫)不聞三寶名諸有修功德柔和質直者則皆見我身常在(無盡攝無盡劫)此說法我此土安隱天人常充滿寶樹多華果散佛及大眾(莊嚴成劫相攝)眾生見劫盡大火所燒時憂怖諸苦惱如是悉充滿(莊嚴滅劫相攝)涅槃云往昔眾生壽百歲時(有量劫攝有量)恒沙眾生受地獄報我見是已即發大願受地獄身我於爾時在地獄中經無量歲(無量劫攝無量)為諸罪人廣開分別十二部經諸人聞已壞惡果報令地獄空。

第五收異類劫時者謂彼無邊一一劫中各攝無量異類劫海如長劫攝短劫短劫攝長劫等於彼一切異類劫內恒說諸法華嚴云長劫與短劫平等短劫與長劫平等一劫與無數劫平等無數劫與一劫平等有量劫與無量劫平等無量劫與有量劫平等有盡劫與無盡劫平等無盡劫與有盡劫平等不可說劫與一念平等一念與不可說劫平等一切劫入非劫非劫入一切劫。

淨名云即演七日以為一劫即促一劫以為七日(多少時相攝)楞伽云或有現變化或有先時化(染淨劫相攝)於彼說諸乘皆是如來地法華云是諸菩薩種種讚法而讚於佛如是時間經五十小劫佛神力故令諸大眾謂如半日又云六十小劫身心不動聽佛所說謂如食項(長短劫相攝)又云以方便力故現有滅不滅(莊嚴滅劫與莊嚴成劫相攝也)。

第六以念攝劫時者謂於一念之中即攝前後無量無邊同異類劫一念既爾餘一切念一一念中皆各普攝盡前後際一切劫海如是時劫說無盡教華嚴云於一念中盡知前際後際及現在一切世界成壞劫故發菩提心頌云一念普觀無量劫(同異類也)無去無來亦無住如是了知三世事超諸方便成十力楞伽云譬如心意(一念也)於無量百千由旬(無量同異劫也)之外憶先所見種種諸物念念相續(一切念也)疾詣於彼(各攝無邊同異劫也)非是其身及山河石壁所能為礙意生身者亦復如是如幻三昧力通自在諸相莊嚴憶本成就眾生願故猶如意去生於一切諸聖眾中淨名云諸有眾生類(同異劫也)形聲及威儀無畏力菩薩一時(一念也)能盡現或現劫盡燒天地皆洞然(壞劫)或作日月天梵王世界主(成劫)或時作地水或時作風火法華云我以如來知見力故觀彼久遠猶若今日(亦一念間攝多同異劫也)。

第七劫念重收時者謂一念中所攝劫內復有諸念而彼諸念復攝諸劫一念既爾餘一切念劫內諸念攝劫亦然是則念念既不盡劫劫亦無窮如因陀羅網重重無盡於彼諸劫說諸經海華嚴云於一念頃能知東方阿僧祇世界(念攝劫也)所有眾生種種差別解(劫攝念也)念念如是盡阿僧祇劫(多念相收也)南西北方四維上下亦復如是(重收例東知之)菩薩摩訶薩入可數劫即不可數劫(劫內諸念各攝多劫也)入一切劫即一念(一念攝多劫念也)頌云不可說諸劫即是須臾頃(亦明重收)莫見修與短究竟剎那法。

圓覺云心中了知生住滅念分劑頭數如是周遍四威儀中分別念數(念攝劫)無不了知漸次增進乃至得知百千世界一滴之雨(劫攝念)猶如目覩所受用物又云如是初靜從於一身至一世界覺亦如是(念攝劫)善男子若覺遍滿一世界者一世界中有一眾生起一念者皆悉能知百千世界亦復如是(劫攝念)楞伽云諸菩薩以本願方便願一切眾生悉入涅槃(念收劫)若一眾生未涅槃者我終不入(劫收念)淨名云一切諸法(劫念也)亦無在無不在(相收也)楞嚴云一為無量(一攝多也)無量為一。

(多入一也)無量義云佛一切時(念劫相攝入也)說大小法。

第八異類界劫時者謂前之七重且約同類如今娑婆一類界等今辯樹形江河形等無量無邊異類界剎剎既同處而有不同時劫亦有時劫相同而有長短各別分齊。

然世界形相略開二十種華嚴華藏世界品云佛子彼一切世界種或有作須彌山形或作江河形或作迴轉形或作旋流形或作輪輞形或作壇墠形或作樹林形或作樓閣形或作山幢形或作普方形或作胎藏形或作蓮華形或作佉勒迦形或作眾生身形或作雲形或作諸佛相好形或作圓滿光明形或作種種珠網形或作一切門闥形或作諸莊嚴具形如是等若廣說者有世界海微塵數又收彼界總成八類謂穢世界淨世界小世界大世界麤世界妙世界狹世界廣世界。

並盡彼界時劫常說一切諸法華嚴云於一微細毛孔中不可說剎次第入毛孔能受彼諸剎諸剎不能遍毛孔入時劫數不可說受時劫數不可說於此行列安住時一切諸劫無能說又云或有雜染或清淨受苦受樂各差別斯由業海不思議諸流轉法恒如是一毛孔內難思剎等微塵數種種住一一皆有遍照尊在眾會中宣妙法於一塵中大小剎種種差別如塵數平坦高下各不同佛悉往詣轉法輪一切塵中所現剎皆是本願神通力隨其心樂種種殊於虗空中悉能作一切國土所有塵一一塵中佛皆入普為眾生起神變毗盧遮那法如是無量壽云羅網寶樹演發無量微妙法音流布萬種溫雅德香其有聞者塵勞垢習自然不起譬如比丘得滅盡三昧隨其時節風吹散華又寶蓮華周滿世界一一寶花出三十六百千億佛一一諸佛又放百千光明普為十方說微妙法七寶池中八功德水波揚無量自然妙聲隨其所應莫不聞者正法念云諸天遊樂池中鳧雁皆出音聲宣揚偈頌開示五欲畢竟無常不可躭玩大般若云淨土樹林內外物中常有妙音說一切法皆無自性楞嚴云林木池沼皆演法音涅槃云七寶林樹華果茂盛微風吹動出微妙音一一園中有五泉池是諸池中復有諸華是諸華中一一各有師子之座一一座上有一王坐以大乘法教化眾生楞伽云何故諸國土猶如日月形須彌及蓮華卍字師子像何故諸國土如因陀羅網覆住或側住一切寶所成何故諸國土無垢日月光或如華果形箜篌細腰鼓何因佛世尊一切剎中現異名諸色類佛子眾圍繞。

法華云自從是來我常在此娑婆世界說法教化亦於餘處百千萬億那由他阿僧祇國導利眾生處處自說名字不同年紀大小又以種種方便說微妙法能令眾生發歡喜心。

第九彼此攝入時者即彼異類界中所有時劫亦復各別相收或同異類界時互相攝入若念若劫重重無盡同前四五六七悉於彼時恒說諸門華嚴云一毛端處(分正也)所有剎其數無量不可說盡虗空量諸毛端一一處剎悉如是(上總下別)彼毛端處諸國土無量種類差別住有不可說異類剎有不可說同類剎不可言說毛端處皆有淨剎不可說(此明剎界也)或復於一毛端處不可說劫常安住如一毛端餘悉然所住劫數皆如是(此明時劫也)彼佛法身不可說彼佛分身不可說演說法門不可說調伏眾生不可說(此明佛法也上毛端下微塵亦先總)乃至法界悉周遍其中所有諸微塵(分依也)世界若成若住壞其數無量不可說(次別)一微塵處無邊際無量諸剎普來入十方差別不可說剎海分布不可說(界剎也)一一剎中有如來壽命劫數不可說(劫時也)諸佛所行不可說甚深妙法不可說(佛法也)又云我見十方世界海劫數無量等眾生(上總下別)或長或短或無邊以佛音聲今演說我見十方諸剎海或住國土微塵劫或有一劫或無數以願種種各不同或有純淨或純染或復染淨二俱雜或無量劫入一劫或復一劫入多劫或一切劫莊嚴事於一劫中皆現覩或一劫內所莊嚴普入一切無邊劫始從一念終成劫悉依眾生心想生一切剎海劫無邊以一方便皆清淨有清淨劫一佛興或一劫中無量現往昔修行剎塵劫獲大清淨世界海諸佛境界具莊嚴永住無邊廣大劫楞伽云住色究竟天於彼成正覺具力通自在現化於此成(上同類界劫下異類界劫)化身無量億遍遊一切處令愚夫得聞如響難思法(此橫遍界土也)遠離初(先照)中(轉照)後(還照)亦離於有(現劫有盡)無(過未劫無盡)非多而現多不動而普遍說眾生身中所覆之真性(此竪窮時劫也)化佛於諸剎演三乘一乘佛有三十六復各有十種隨眾生心器而現諸剎土(此總明同異界劫相攝入也)淨名云住不可思議解脫菩薩斷取三千大千世界如陶家輪著右掌中擲過恒沙世界之外(攝一入一切也)又菩薩以一切佛土眾生置之右掌飛到十方遍示一切而不動本處(攝一切入一切也)又十方世界劫盡燒時以一切火內於腹中火事如故而不為害(攝一切入一也)又於下方過恒河沙等諸佛世界取一佛土舉著上方過恒河沙無數世界如持針鋒舉一棗葉而無所嬈(攝一入一也)時維摩詰入於三昧現神通力以其右手斷取妙喜世界置於此土妙喜世界雖入此土而不增減於是世界亦不迫隘如本無異(上明解脫境此以實事證)楞嚴云一一同中顯現羣異一一異相各各見同(界劫俱攝)如是乃至十方虗空滿足微塵一一塵中現十方界現塵現界不相留礙(塵界既爾時劫例然)不動道場遍十方界(此入彼也)身含十方無盡虗空(彼入此也)於一毛端現寶王剎(正攝依也)坐微塵裏轉大法輪(依攝正也)法華云自我得佛來所經諸劫數無量百千萬億載阿僧祇(總明同異類界劫相攝入也)常說法教化無數億眾生。

第十以本收末時者謂以非劫為劫故(非劫本劫未也)如華藏界中以非劫為劫劫即非劫念等亦爾以時無長短離分限故以染時分說彼劫故以時無別體依法上立法既融通時亦隨爾故於此無量不可說劫常說諸教初無休息。

華嚴云菩薩摩訶薩知一切劫即是非劫而真實說一切劫數善男子菩薩智輪遠離一切分別境界不可以生死中長短染淨廣狹多少如是諸劫分別顯示(劫即非劫也)何以故菩薩智輪本性清淨離一切分別網超一切障礙山隨所應化而普照故(非劫即劫也)善男子譬如日輪無有晝夜(本非劫也)但出時名晝沒時名夜(末即劫也)菩薩智輪亦復如是無有分別亦無三世但隨心現教化眾生言其止住前劫後劫以真如法身(本也)遍一切法(末也)與一切法而共相應遍一切處持諸世間遍一切時遍在晝夜半月一月年歲成壞劫盡未來際常住無盡遍住一切眾生界安立一切眾生為眾法眼無間無斷頌云華藏世界海法界等無別莊嚴極清淨安住於虗空(劫即非劫)此世界海中剎種難思議一一皆自在各各無雜亂一切剎種中世界不思議或成或有壞或有已壞滅有剎住一劫或住於十劫乃至過百千國土微塵數或於一劫中見剎有成壞或無量無數乃至不思議(非劫即劫)或有剎有佛或有剎無佛或有唯一佛或有無量佛國土若無佛他方世界中有佛變化來為現諸佛事一一佛剎中一佛出興世經於億千歲演說無上法眾生非法器不能見諸佛若有心樂者一切處皆見一一剎土中各有佛興世一切剎中佛億數不思議此中一一佛現無量神變悉遍於法界調伏眾生海佛身無有量能示有量身隨其所應覩導師如是現佛身無處所充滿一切處如空無邊際如是難思議饒益眾生故如來出世間眾生見有出而實無興世不可以國土晝夜而見佛歲月一剎那當知悉如是眾生如是說某日佛成道(末)如來得菩提實不繫於日(本)如來離分別非世超諸數三世諸導師出現皆如是譬如淨日輪不與昏夜合(本)而說某日夜諸佛法如是(末)三世一切劫不與如來合而說三世佛導師法如是楞伽云不生而現生不滅而現滅普於諸億剎頓現如水月一身為多身隨機心中現遠離常無常而現常無常恒如是觀物不生於惡見一切法無生亦復無有滅於彼諸緣中分別生滅相淨名云法不可住(本)若住於法是則住法(末)無住則無本(本)從無住本立一切法(末)楞嚴云即一切法(劫)離一切相(非劫)唯即與離二無所著(本末即入圓融)一切同異所不能至。

(同異界劫無礙)法華云如來如實知見三界之相無有生死若退若出亦無在世及滅度者非實非虗非如非異(劫即非劫)不如三界見於三界(非劫即劫)常在耆闍崛山共大菩薩諸聲聞眾圍繞說法頌云是法住法位世間相常住(劫即非劫)道場證知已於阿僧祇劫常在靈鷲山及餘諸住處(非劫即劫)我常知眾生行道不行道隨所應可度為說種種法。

問依此說時則無始終何容有此一代時中諸部經教。

答一乘玄門諸佛齊證故一切如來法爾皆於無邊世界常轉如是無盡法輪令諸眾生返本還源窮未來際無有休息但隨見聞說有三時五會之別諸慈悲者為下劣眾生於無盡說中略取此等結集流通故有此等諸部教典令尋於此見無邊法如觀牗隙見無際空而此時說即同無盡以一時即一切時一說即一切說故華嚴云恒以佛日普照法界隨本願力常現不沒恒住法界無有變異。

問若此多劫常恒說者何故如來有涅槃耶。

答一切諸佛本不涅槃如華嚴法界品中開旃檀塔見三世佛無涅槃者又復涅槃亦是說法攝生與成道說法無差別故法華壽量品云為度眾生故方便現涅槃而實不滅度常住此說法華嚴出現品云若有眾生應以涅槃而得度者如來則為示現涅槃而實如來無生無滅無有滅度是故說法總無休時。

問智度論云須扇多佛晨朝成道日暮涅槃唯留化佛度諸眾生則知佛土亦有不說華嚴教耶。

答非一切佛土中皆用言語說法如淨名云有以佛所化人而作佛事乃至有以八萬塵勞作佛事等則知須扇多佛以所化身而為說法正是華嚴無盡教相中之一教相耳何云不說。

△問據古德共云如燈明佛晨旦說法華中夜便滅度則法華之外非有別時更說涅槃謂人根利故聞法華竟不須復說涅槃又迦葉佛時亦爾則知涅槃或說不說或有國土唯說三乘究竟不破如多寶佛或有國土唯說一乘無三可破如勝雲佛則知法華亦有說不說不同華嚴我不見有一佛國土其中如來不說此法何云法華涅槃之說亦該通十方耶。

答說法華即是說涅槃以佛之知見不異佛性故說三乘即是說一乘諸有所作常為一事故說一乘即是說法華以頓圓別教與漸圓同教儀法雖殊而說一乘入佛慧無有別故則知法華涅槃之說亦恒遍法界也。

△問稱性本教可爾逐機末教云何亦常演耶。

答末不離本故依本而成故攝論云無不從此法界流無不還歸此法界本源既遠枝派自長是故人天小教等說亦無始終時也。

問既諸經說皆悉常遍則五會時處豈不雜亂如菩提場說華嚴時既遍虗空周於毛道盡未來際未知鹿野苑等亦說華嚴不設爾何失二俱有過若彼不說即說處不遍說時不常若彼亦說時處即成雜亂何故以經唯云菩提場說華嚴鹿野苑說阿含今何鹿苑亦說華嚴豈不成雜亂耶。

答說華嚴菩提場處既遍十方一切塵道即彼鹿野苑等皆有菩提場會是故寂場無不常遍說阿含鹿野苑處既遍法界乃至塵毛即寂場等皆有鹿苑是故鹿苑無不常遍既為門不同亦不成雜亂也。

△問若約為門不同為互相見不若相見者還成雜亂若不相見何以知遍。

答若約華嚴與阿含等全教相攝則彼此互無各遍法界而有隱顯不同不見也可若約諸教相資則彼此互有同遍法界而有主伴不同相見也可餘一一會一一經處皆亦如是準以思之。

問諸佛說教亦如是不。

答此佛既爾餘佛例然經云三世諸佛已說今說當說我等諸佛亦如是說。

△問餘佛說經時處與遮那說經時處為相見不設爾何失二俱有過謂若相見即乖相遍若不相見不成主伴。

答見與不見二義俱成謂二互相見主伴義成見與不見相遍義成但見則同遍不見各遍以為異耳文有四句一主主不相見遮那為主時十方餘佛但得為伴不得為主若餘佛為主遮那亦即為伴不得為主二伴伴不相見如諸佛為遮那伴時遮那更不得為伴遮那為餘佛伴時餘佛亦不得又為伴矣三主伴互相見如遮那為主見餘伴佛伴佛亦見遮那四伴主互相見如遮那為伴餘佛為主兩得相見若互不相見即各遍法界彼此相攝而互無故若互得相見即同遍法界彼此相資而互有故為門不同亦無雜亂常相融攝亦無障礙。

問餘教云何。

答聲教既爾餘教例然是故通論開為十例或以音聲或現妙色或以奇香或以上味或以妙觸或以法境或內六根或四威儀或弟子人物或一切所作皆堪攝物具如不思議品說若別言聲亦有十例一如來語業圓音自說二如來毛孔出聲說法三如來光明舒音演法四令菩薩口業說法五令菩薩毛孔亦出音聲說法六令菩薩光明亦有音聲說法七令諸剎海出聲說法八令一切眾生悉為說法九遍三世中皆以音聲說法十以一切法中皆出聲說法故普賢行品云佛說菩薩說剎說眾生說三世一切說如音聲說法有此十種餘色香等皆各具十是則已為百門說法準知內內外外根根塵塵無不恒常周遍而說一切無盡法矣餘如指歸華玄等釋。

言十義者一本末差別門二依本起末門三攝末歸本門四本末無礙門五隨機不定門六顯密同時門七一時頓演門八寂寞無言門九該運三際門十重重無盡門。

第一本末差別門者謂本末同時始終一類各無異說。

△然有三位一若小乘中則初度陳如後度須䟦中間亦唯說小益小如四阿含經及五部律等二若約三乘則始終說三通益三機如密迹經等三若約一乘則始終唯為圓機說於圓極如華嚴經等其中不通小乘復攝九世該於前後更無異說。

△然此三類依於此世根性定者常開如上一類之法故佛所演各通始終更無前後。

第二依本起末門者此有五類謂初為菩薩說大二為緣覺三為聲聞四為善根眾生五為邪定如出現品日照高山及三千初成喻中廣辨其相皆明先大後小。

△約法名從本起末以於一佛乘分別說三故十八本二皆大乘出故約機各是一類之機非約一機前大後小。

第三攝末歸本門者依無量義初時說小次說中乘後時說大故也法華亦云昔於波羅奈轉四諦法輪今復轉最妙無上大法輪探密妙智說皆先小後大。

△然此門中有二類人一者一人備歷小大如四大聲聞等二者先稟小人未必後時稟大以小性定故而聞後時說大故異前始終俱小後稟大人未必要從小來以有頓悟機故而知先來說小故非前始終俱大。

第四本末無礙門者謂初舉照山王之極說明非本無以垂末後顯歸大海之異流明非末無以歸本故本末交暎與奪相資方為攝生之善巧矣是故通論總有五位一根本一乘如華嚴經二密意小乘三密意大乘四顯了三乘上三如深密經五破異一乘如法華經。

第五隨機不定門者謂上之四門初門明三類機始終常定次門明五類機異時常定三門明一類機自淺之深四門明二類機初機聞頓後機從淺至深更有一類不定之機或從小乘次入三乘後入一乘亦有從小直入一乘或多類機隨聞一句異解不同。

第六顯密同時門者謂同聽異聞若互相知者是顯不定若互不相知者即是祕密顯密同時亦無前後。

第七一時頓演門者謂上來諸門一時頓演華嚴云如來一語中演無邊經海無量義云佛一切時說大小等。

第八寂寞無言門者謂從初得道乃至涅槃不說一句般若云我從成道已來不說一字汝亦不聞涅槃云若知如來常不說法是名具足多聞楞伽云我某夜成道至某夜涅槃於此二中間我都無所說緣自得本住故我作是說彼佛及與我悉無有差別。

第九該通三際門者謂此上諸門盡通三際經云一法門中無量門無量千劫如是說。

第十重重無盡門者謂前之九門隨時隨處重重無盡皆無前後經云毗盧遮那佛願力周法界一切國土中恒轉無上輪。

此上十門圓通無礙是則前後即無前後無前後之前後耳。

言五教者一小乘教二大乘始教三終教四一乘頓教五圓教。

初小乘教者即愚法二乘教異大乘故逐機設故隨他語故以其明諸法數一向差別所謂揀邪正辨聖凡分欣厭析因果也。

二大乘始教者亦名分教但明諸法皆空未盡大乘法理故名為始但明一切法相有成佛不成佛故名為分。

三終教者亦名實教由明緣起無性一切皆如定性二乘無性闡提悉當成佛方盡大乘至極之說故名為終以稱實理故名為實。

上之二教並依地位漸次修成故總名漸。

四一乘頓教者但一念不生即名為佛不依地位漸次說。

故如思益云得諸法正性者不從一地至於一地楞伽云初地即為八無所有何次。

不同於前漸次修行不同於後圓融具德故立名頓。

問此若是教更何是理。

答頓詮此理故名頓教別為一類離念機故亦為對治空有俱存三種著相人故即順禪宗。

五圓教者統該前四圓滿具足一位即一切位一切位即一位是故十信滿心即攝五位成正覺等依普賢法界性相圓融主伴無盡身剎塵毛交遍互入故名圓教如華嚴云顯現自在力為說圓滿經無量諸眾生悉受菩提記等。

若廣約所詮法相辨者。

初小教中說有七十五法。

△唯明人空不明法空縱說法空少不明顯。

△但依六識三毒建立染淨根本故阿舍云貪恚愚癡是世間根本等。

△未盡法源故多諍論。

總相如是若別明者略舉十門法義差別。

說唯六識義分為心意識。

△除佛一人有菩提性餘諸眾生無佛種性。

△方便資加見修證中修至忍位得不退轉。

△聲聞下根極疾三生得羅漢果最極遲者經六十劫獨覺中根極疾四生遲經百劫如來上根定滿三祇。

△但分段身至究竟位。

△斷煩惱障證我空理。

△既趣寂後皆無回心。

△佛果相好唯是無常。

△娑婆閻浮為佛報土三千百億即攝化境。

△此釋迦身乃是實報非法非化或立為二即有生身化身佛別。

如是等義廣如小乘經論中說。

二始教中廣談法相少及法性其所云性亦是相數。

△說有百法決擇分明故少諍論。

△又說諸法一切皆空。

△不說不空中道妙理。

總相如是若別明者開為二門。

△先且對他教辨異於中分二。

初相宗法義略舉十門。

說有八識唯是生滅依生滅識建立生死及涅槃因。

△法爾種子有無永別是故五性三乘決定不同。

△既所立識唯業惑生故所立真如常恒不變不許隨緣。

△依他起性似有不無非即無性真空圓成經說空義但約所執。

△既言三性五性不同故說一分眾生決不成佛名生界不減。

△真俗二諦迢然不同非斷非常果生因滅。

△同時四相滅表後無。

△根本後得緣境斷惑義說雙觀決定別照以有為智證無為理義說不異而實非一。

△既出世智依生滅識種故四智心品為相所遷佛果報身有為無漏。

如是義類廣有眾多具如深密等經瑜伽雜集等論。

次空宗法義略有五門。

說一切法皆無自性即是真如以此無性而為其名凡愚不了著於法相故但標名而遮其非。

△能了此者即名真智。

△所詮法義不出二諦差別法相乃名為俗無為義性即名為真。

△有謂依計空謂圓成。

△雖說佛身五求不得得即虗妄無得乃真離一切相名佛功德故以有我為妄無我為真。

如是義類亦有眾多具如諸部般若等經中觀百門等論。

次正約當法廣明復有十門。

說賴耶識為諸法依從業種生唯是生滅。

△就有為中立五種性由法爾故無始時來一切有情有無永別。

△資等五位乾等十地修至加行性地位中得不退墮。

△成菩提道定滿三祇。

△亦是分段至究竟果。

△聲聞緣覺斷煩惱種分斷所知菩薩俱斷。

△決定性者趣寂不迴不定性者並迴向大。

△三十二相是化身好八萬四千是報身德但此修生及佛法身俱常無常。

△以釋迦身隨他受用實報淨土在首羅天化身充滿百億閻浮。

△如來法身唯真境界釋迦佛身化非法報或分生身法身二佛或開三身或立四佛。

如是等義詳如佛地阿毗達磨大品等經顯揚智度攝論中說。

二終教中多談法性少及法相其所云相亦會歸性。

△盡大乘說故無諍論。

△由明不空真如中道。

△不但說空以為至極。

總相如是若別明者亦開二門。

△先且對他教辯異於中亦二。

初對相宗揀顯法義亦有十門。

所說八識通如來藏隨緣成立生滅與不生滅和合而成非一非異。

△一切眾生平等一性皆同一乘同一解脫。

△但是真如隨緣成立。

△依他無性即是圓成。

△一理齊平故說生界佛界不增不減。

△第一義空該通真妄真非俗外即俗而真故雖空不斷雖有不常。

△四相同時體性即滅。

△緣境斷惑不二而二有能所斷二而不二說為內證照惑無本即是智體照體無自即是證如非智外如為智所證非如外智能證於如。

△既世出世智依如來藏始本不二則有為無為非一非異故佛化身即當即法不墮諸數況於報體即體之智非相所遷。

次對空宗揀顯法義亦有五門。

但明自性清淨本然常住真心方為實理此真如體唯是一心即以此心為其名目權乘不了住平等空非諸法性故令認體而表其是。

△一心真實本自能知通於理智徹於染淨。

△所詮法義具足三諦色等即空是為真諦空即色等乃為俗諦一真心性非色非空能色能空名為中道第一義諦就二諦中一真法性目之為真種種義相稱之為俗。

△遍計執性情有理無依他起性相有性無圓成實性情無理有相無性有。

△一切諸佛自體皆具常樂我淨真實功德身智通光一一無盡性自本有不待機緣故以無我為妄有我為真。

後正約當法廣明亦有十門。

說梨耶識乃是真如隨緣合成是故八識通如來藏非唯生滅。

△就真如中立種性故徧諸眾生皆有佛性。

△信等五十二位之中修至初住即得不退。

△行成佛果不定三祗亦無百劫修相好業。

△地前留惑受分段身初地斷種受變易身。

△於二障中正使習氣三賢伏現見道除種地上侵習佛位究淨。

△一切二乘無不回心。

△報身相好八萬四千修生法身亦常無常。

△所住依果在三界外數世界種無量恒沙為一佛界所攝化境。

△如來法身唯以妙智或以境智釋迦佛身亦法報化或開二佛三身或立四佛五身。

如是等義詳如勝鬘本業仁王瓔珞等經佛性寶性起信論等中說。

四頓教中總不說法相唯辯真性。

△一切所有唯是妄想一切法界唯是絕言五法與三自性俱空八識及二無我盡遣訶教勸離毀相泯心生心即妄不生即佛。

△亦無佛無不佛無生無不生。

△如淨名默住顯不二等是其意也。

總相如是若別明者亦有十門法義差別。

說一切法唯一真如。

△離言說相名為種性。

△一念不生即名為佛有何行位漸次差別。

△既唯一念無時可說。

△所依身分亦不可說。

△一切煩惱本來自離。

△二乘聲聞非迴不迴。

△一切佛身唯一法身相盡離念平等平等不可說有功德差別亦不可說常與無常。

△依真而住非有國土。

△如來法身非智非境釋迦佛身法非報化是故唯立一實性佛。

如是等義廣如淨名圓覺楞伽寶積等經般若涅槃論等中說。

五圓教中所說唯是無盡法界。

△性海圓融緣起無礙相即相入如因陀羅網重重無際微細相容主伴無盡。

△十十法門各攝法界。

總相如是若別明者亦有十門法義差別。

說一法界性起為心或開十心以彰無量。

△菩薩種性即因即果盡三世間一切諸法甚深廣大與法界等。

△攝前諸教所明行位始從十信乃至佛地六位不同隨得一位得一切位。

△一切時分悉皆不定念劫圓融自在無礙。

△但分段身至於十地。

△斷除惑障一即一切。

△一切二乘並已迴竟悉無所迴。

△佛實相好有十蓮華藏世界海微塵數相彼一一相皆遍法界業用亦爾然德用體通常無常。

△靈山淨土華藏世界無量雜類諸國土海皆是十佛攝化境界。

△如來法身境智存泯或具或絕釋迦佛身非但三身亦即十身故立十佛以顯無盡。

如是等義廣如法華涅槃華嚴等經十地不思議等論說。

以上諸教所指經論然取多分略出一二實非局判以一經一論中容有多教故下俱倣此。

若別出斷證分齊者。

初小教中先明聲聞依四諦教斷煩惱障。

△言四諦者一苦諦別明二十五有總則六道生死二十五有者謂四洲四惡趣六欲并梵天四禪四空處無想及那含也六道者謂地獄畜生餓鬼修羅及人天也雖然苦樂不同畢竟生死相續。

△二集諦即見思惑亦云見修又云四住染汙無知界內惑等。

△三滅諦滅前苦集顯偏真理因滅會真滅非真諦。

△四道諦略則戒定慧廣則三十七品一四念處謂觀身不淨觀受是苦觀心無常觀法無我二四正勤謂未生惡者令惡不生已生惡者令惡消滅未生善者令善發生已生善者令善增長三四如意足謂欲念進慧四五根謂信進念定慧。

五五力同上信等根名六七覺支謂念擇進喜輕安定捨七八正道謂正見思惟語業進定念命。

△然四諦中前二為世間因果謂苦果集因後二為出世因果謂滅果道因聲聞根鈍知苦斷集慕果修因故世出世皆前果後因也。

△言煩惱者即見思惑見是分別思是俱生。

△見有八十八使謂貪瞋癡慢疑五鈍使身見邊見邪見見取戒取五利使歷三界四諦下增減不同成八十八謂欲界苦下十使具足集滅下各七使除身邊戒道下八使除身邊見共為三十二上二界四諦下各除瞋使餘皆如欲界共為二十八。

二界合成五十六并前欲界三十二共有八十八也。

△思有八十一品。

謂三界分為九地欲界合為一地四禪四空為八。

欲界地中有九品貪瞋癡慢謂上上上中上下中上中中中下下上下中下下上上一品獨潤二生上中上下二品共潤二生中上一品獨潤一生中中中下二品共潤一生下上一品獨潤半生下中下下二品共潤半生具不善性及有覆性故潤七生上八地中各有九品唯除瞋使以為定力所攝伏故唯有覆性不多潤生三界共有八十一也。

△前分別惑名之為麤強思計度而生起故亦名發業煩惱能發業故後俱生惑名之為細與身俱生任運起故亦名潤生煩惱能潤生故。

△其間行位略開為五。

△一資糧位修三觀行。

初五停心觀一多貪眾生不淨觀二多瞋眾生慈悲觀三多散眾生數息觀四多癡眾生因緣觀五多障眾生念佛觀二別相念觀即上四念處是。

三總相念觀謂觀身不淨受心法皆不淨乃至觀法無我身受心亦無我但此位中惟觀苦諦伏煩惱惑。

△二加行位有四一煖位剏觀四諦修十六行二頂位用觀同前轉更明朗。

三忍位有三下忍遍觀八諦修三十二行中忍縮觀漸減緣行乃至一行二剎那在名中忍滿即入上忍上忍惟觀欲界苦諦但有一行二剎那在前一剎那盡名上忍滿即入世第一。

四世第一位亦惟觀欲界苦即上忍位二剎那中後一剎那盡名世第一滿引入無漏見道此之四位漸能伏除煩惱分別。

△三通達位即初果位從世第一後心生苦忍真明次於八諦下發八忍八智總十六心十六心中前十五心無間道時名預流向至十六心解脫道時名預流果此位斷三界八十八使分別見惑見真諦故又名見道。

△四修習位謂於欲界九品俱生思煩惱中若斷前六品斷至第五品解脫道時名一來向斷至第六品解脫道時名一來果若斷後三品斷至第二品解脫道時名不還向斷至第三品解脫道時名不還果若斷上八地七十二品俱生思煩惱中斷至第七十一品解脫道時名羅漢向自從預流正住果後進斷修惑已來齊此解脫皆修道攝。

△五無學位謂斷至第七十二品解脫道時證五分法身名羅漢果此位斷分別俱生煩惱並盡子縛已斷果縛猶存名有餘涅槃若灰身泯智名無餘涅槃。

次明辟支有二類別。

△一緣覺值佛出世稟十二因緣教所謂一無明二行三識四名色五六入六觸七受八愛九取十有十一生十二老死然此觀境與前四諦開合異耳謂無明行愛取有五支合為集諦餘識名色入觸受生老死七支開為苦諦觀因緣智即為道諦十二支滅即為滅諦。

但緣覺人先觀集諦若生起門觀者謂無明緣行乃至生緣老死若還滅門觀者謂無明滅則行滅乃至生滅則老死滅由觀因緣覺真諦理故名緣覺。

△二獨覺出無佛世獨宿孤峰觀物變易自覺無生故名獨覺。

△雖名不同行位無別此人斷三界分別俱生與聲聞同更侵煩惱習氣故居其上。

後明佛。

△從本因地初發心時緣四諦境發四弘願一未度者令度即眾生無邊誓願度此緣苦諦境二未解者令解即煩惱無盡誓願斷此緣集諦境三未安者令安即法門無量誓願學此緣道諦境四未得涅槃者令得涅槃即佛道無上誓願成此緣滅諦境。

△既已發大心須行行填願。

於三祗劫修六度行。

△言三祇者且約我佛釋迦修行菩薩道時論分限者從古釋迦至尸棄佛值七萬五千佛名初一阿僧祇從此常離女身及四惡趣然不自知當來作佛若望聲聞位即五停心總別念處。

△次從尸棄至然燈佛值七萬六千佛名第二阿僧祇。

此時用七莖蓮華供養布髮掩泥得受記莂號釋迦文爾時自知作佛口未能說若望聲聞位即煖位。

△次從然燈至毗婆尸佛值七萬七千佛名第三僧祇滿此時自知亦向人說必當作佛自他不疑若望聲聞位即頂位。

△經如許時修行六度然修六度各有滿時如尸毗王代鴿檀滿普明王捨國尸滿羼提仙人為歌利王割截無恨忍滿大施太子抒海并七日翹足讚弗沙佛進滿尚闍黎鵲巢頂上禪滿劬嬪大臣分閻浮提七分息諍智滿。

△修度滿後更住百劫種相好因修百福成一相如云大千盲人治差為一福等若望聲聞是下忍位。

△次入補處生兜率托胎出胎出家降魔安住不動為中忍位次一剎那入上忍位後一剎那入世第一位發真無漏三十四心頓斷分別俱生煩惱習氣在於染變化土成劣應身佛坐生草座說小乘諦緣之法令彼一類下下凡夫外道轉凡成聖也。

賢首五教儀卷第二

音釋

維摩

(此云淨名亦云無垢)。

般怛羅

(唐言傘葢用覆一切也)。

娑婆

(此云堪忍眾生能忍此上苦故)。

由旬

(此云限量如此方驛也小者四十里中者六十里大者八十里)。

因陀羅

(秦言能作天主即帝釋也)。

楞嚴

(涅槃云首楞者名一切事竟嚴者名固即一切事究竟堅固也)。

輞

(音罔車輪外圍曰輞)。

墠

(音善築土為壇除地為墠)。

佉勒迦

(唐言竹篅盛糓麥圓[竺-二+屯]也)。

闥

(音塔小門也)。

毗盧遮那

(唐言廣大生息圭山云理智不分之真身也)。

卍

(音萬乃佛胸前吉祥海雲相也此是吉祥萬德之所集耳)。

隘

(矮去聲狹陋險也)。

耆闍崛

(此云靈鷲)。

須扇多

(佛名此云甚淨)。

迦葉

(此云飲光)。

闡提

(涅槃云一闡云信提云不具信不具足名曰闡提)。

瑜伽

(此翻相應)。

賴耶

(亦云阿梨耶梁名無沒識唐翻為藏識)。

首羅

(具云摩醯首羅此翻大自在天)。

阿毗達磨

(此云無比法新云對法論名)。

那含

(此云不還)。

羅漢

(華言應供謂應受人天供養也)。

莂

(音別繫草以記謂之記莂今授彼記如草繫比丘也)。

尸毗

(唐言與)。

檀

(具云檀那秦言布施)。

尸

(具云尸羅秦言持戒)。

羼提

(秦言忍辱)。

歌利

(此云惡生又云無道唐言鬪諍)。

抒

(音汝舒渫水也挹也酌取也)。

翹

(音喬翹足舉足望也)。

弗沙

(唐言增盛明達勝義故)。

闍黎

(華言軌範謂於眾中作軌範故)。

(賢首五教儀第二卷伏願通三時十儀於法界主伴重重演四乘五教於剎塵圓音落落普度含靈齊成正覺)。

(慈雲觀堂識)

賢首五教儀卷第六

清浙水慈雲沙門　灌頂續法　集錄

七體用者體則三途招上中下惡業苦報之身三道招下中上善業樂報之身二乘五分法身始教有為無漏變易五蘊之身終教無為無漏變易五蘊之身頓教無生法性身圓教圓融無盡身如來三四十身用則地獄登刀上劍餓鬼吞銅噉鐵畜生魚鱗相呾強者伏弱負重牽車搆造諸惡修羅我慢顛倒與天爭權人持五戒天修八定二乘勤䇿斷煩惱障證小涅槃三明六通應真無礙始教發四弘誓修六度行乃至現起三十二相八十種好終教稱性建修六度廣興萬行為化羣生運大慈悲乃至現起八萬四千諸妙相好頓教離相修一切行無作妙力起諸變化力通自在猶如虗空無有分齊圓教一斷一切斷一行一切行乃至現十蓮華藏世界海微塵數相彼一一相皆遍法界業用亦爾如來三輪不思議化。

八人法者人則火途血途刀途修羅人道天道聲聞辟支定不定性始終頓圓初心後心諸位菩薩如來法則三途上中下十惡三道下中上十善小教四諦十二因緣始教相宗五位百法空宗八十一法終教一心二門頓教一真如性圓教十不可說無盡法門如來十力四無所畏十八不共法等。

九逆順者逆則地獄䟦陀增慢婆藪罪者畜生無慈鹿王餓鬼半偈夜叉修羅婆稚騫䭾質多羅睺人有六師十仙央崛屠兒等天有自在無想摩醯首羅二乘六羣比丘始終頓圓梵志尼犍盧迦登伽婆須無厭勝熱婆羅門等佛如提婆達多順則地獄蒙光天子挽火車者畜生菩薩鹿王金獅龍女餓鬼說呪羅剎啟教面然修羅幻術大力出現好聲人有四眾法眷天有護世釋梵二乘五百羅漢始終頓圓維摩大慧地藏彌勒文殊普賢勢至觀世音等佛如藥師彌陀。

十感應者感則六道同分類生二乘同分初心有學及異分六道凡夫始終頓圓自類根熟初心有學及他類二乘六道如來九界眾生應則六道同事之者及四聖身二乘四果四向菩薩如來始終頓圓三賢十聖五智如來佛有五眼十身。

此十對中初一為總後後漸略初謂如來說能詮之教詮所詮之理則無法不盡法有教理行果行果並在所詮義理中故二就所詮中雖復眾多不出事之與理即性及相無法不攝三理該下八且置勿論就其事中不出境智四智觀於境便有造修之行所成之位五歷位未極總屬因收極則為果六果中多法不出依正七正中所有不出體用體者法報用者應化八用中自有人法不同以法成人以人知法九就於法中逆化順化十就順化中自有感應矣若依後後開一成二則法彌多謂如果分依正為二因亦如之則有四矣隨依正中皆有體用正中體者法報等身用者應化隨宜依中體者法性等剎用者應物隨現果門既爾因門例然則成八矣正體用中自有人法不同依亦如之即成十六矣又於人中逆化順化法亦如之便為三十二矣人之逆順必有感應宜逆化之感則婆須等應之宜順化之感則文殊等應之人感應爾法感應然積為六十四矣如是相望展轉成多然猶約次第辯若依圓融論開合者即成無盡又此十對不唯十界於一界中隨一法上即有此十如一蓮葉或一微塵皆具教等十對相也。

又將此能含十對法中取一教義對具餘九對餘理事等九對亦具餘教義等九對則為百門一一門中各有所含十法界則為千門千門中隨取其一亦具一千則有百萬如一千錢共為緣起一錢為首則具一千餘亦如是即成千千若以所具十對例能具十界則十法界亦成百萬法界華嚴云一念瞋心起百萬障門開一念非瞋心百萬法門就又此百萬門中一一皆有六相圓融如理事對一即具多名理總多即非一名理別互不相違名理同彼此不濫名理異共相成就名理成各住本性名理壞共為一法名事總諸法宛然名事別多種不異名事同各不相同名事異諸緣辦就名事成不離自位名事壞餘教義等九對及十法界具百具千乃至百萬六相例知如此無盡圓融法相皆為三觀所依事體經云若人欲了知三世一切佛應觀法界性一切唯心造。

次明能依觀法門有三重。

第一真空絕相觀者於中略開四句十門。

第一句會色歸空觀復開四門。

一色非斷空門色不即是斷空以色舉體即是真空故。

二色非真空門青等非是真空之理以青黃無體莫不皆空故。

三色空非空門會色歸空空中必無色故。

上三門以法揀情訖。

四色即是空門凡是色法必不異於真空以無性故如色空既爾一切法亦然。

第二句明空即色觀亦有四門。

一空非幻色門斷空不即是色以真空必不異色故二空非實色門真空理非青黃以空必不異青黃故三空非空色門空是所依非能依必與能依作所依故。

上三門亦以法揀情訖。

四空即是色門凡是真空必不異色以是法無我理非斷滅故。

如空色既爾一切法亦然。

第三句空色無礙觀謂色法舉體全是真空色即空而色不盡真空舉體不異色法空即色而空不隱無障無礙為一味法

第四句泯絕無寄觀謂此所觀真空不可言即色不即色即空不即空一切法皆不可此不可語亦不容受逈絕無寄言解不及以生心動念乖法體故。

前四句中初二句八門皆揀情顯解第三句一門解終趣行第四句一門正成行體由解成行行起解絕。

將前所依十對中取一理事對具此能依觀中十門而彼理事對中又具餘教義等九對各有此十觀門則為百門理事既爾餘教義等九對具百亦然則為千門千門之中隨取其一亦具一千餘亦如是則有百萬一即具多名總相多即非一名別相彼此不違名同相互不相濫名異相共相成辦名成相各居自位名壞相。

此等六相百萬法門皆為真空絕相觀相經云法性本空寂無取亦無見性空即是佛不可得思量。

第二理事無礙觀者但理事鎔融存亡逆順通有十門。

一理遍於事門謂無分限之理全遍有分事中以彼真理不可分故故一一纖塵理皆圓足如一大海全在一小波時而海非小又不妨舉體全遍諸波而海非異故出現云譬如法界遍一切不可見取為一切此明一性全在五性中也又云如來智慧無處不至此明一乘遍於三乘中也又云如來成正覺時於其身中普見一切眾生成正覺乃至普見一切眾生入涅槃皆同一性所謂無性此明理遍同於事故一成一切成也。

二事遍於理門謂有分限之事全同無分之理以事無體還如理故故一一纖塵皆遍法界如一小波全帀於大海時而波非大諸波亦各俱時全帀而波非一故出現云聲聞與獨覺及諸佛解脫皆依於法界法界無增減此明五性全在一性中也又云無一眾生不具如來智慧此明五乘遍於一乘中也又云譬如虗空無成無壞菩提亦爾無相非相無一非一此明事遍同於理故說都無所成也。

三依理成事門謂事無別體要因理成以諸緣起皆無自性由無性理事方成故如攬水體成立波相覺林菩薩偈云心如工畫師能畫諸世間五陰悉從生無法而不造覺首菩薩偈云法性本無生示現而有生。

四事能顯理門謂由事攬理成故事虗而理實以事虗故能顯實理如波相虗令水體現夜摩偈云分別此諸蘊其性本空寂空故不可滅此是無生義眾生既如是諸佛亦復然佛及諸佛法自性無所有須彌頂偈云了知一切法自性無所有如是解法性即見盧舍那。

五以理奪事門謂事法既全攬理成則理性現而事相皆盡以離真理外無片事可得故如水奪波波相全盡出現品云設一切眾生於一念中悉成正覺與不成正覺等無有異何以故菩提無相故若無有相則無增減不增不減經云一切愚癡不如實知一法界故起邪見心謂眾生界增眾生界減皆顯平等理性無有高下法也。

六事能隱理門謂真理隨緣而成事法遂令事顯理不顯也以諸事法違於理故如水成波動顯靜隱財首偈云世間所言論一切是分別未曾有一法得入於法性法身經云法身流轉五道名曰眾生。

七真理即事門謂凡是真理必非事外以是法無我理不異色故如水即波舉體皆動須彌偈云觀察於諸法自性無所有如其生滅相但是假名說回向品云法性不違法相又云無有智外如為智所入皆顯理即事故雖空不斷也。

八事法即理門謂緣起事法必無自性無自性故舉體即真如波即水無動而非濕也須彌偈云一切凡夫行莫不速歸盡其性如虗空故說無有盡回向品云法相不違法性又云無有如外智能證於如皆顯事即理故雖有不常也。

九真理非事門謂即事之理而非是事以真異於妄故所依非能依故實非虗故如濕非動真實慧偈云於實見真實非實見不實如是究竟解是故名為佛第四回向云於無為界示有為法而不滅壞無為之性。

十事法非理門謂全理之事而恒非理以相異於性故能依非所依故虗非實故如動非濕慚愧林偈云如色與非色此二不為一如相與無相生死及涅槃分別各不同回向品云於有為界示無為法而不滅壞有為之相。

上之十義同一緣起約理望事有成壞即離約事望理有隱顯一異逆順同時無礙自在一具十為總十非一為別互不違為同各無濫為異眾成就為成住本位為壞。

然上十對皆悉無礙今且約理事以為之顯耳。

又此能依觀中十門取一理遍事門具前所依體中十對而此理遍事中又具餘之事遍理等九門各有前十對法則為百門理遍於事既爾餘之事遍理等九門具百亦然即為千門千中取一亦具一千餘皆亦爾則成百萬一含多是總相多非一是別相各無異是同相不相同是異相共成辦是成相不離位是壞相此諸圓融無盡法門皆為理事無礙觀相經云如金與金色其性無差別法非法亦然體性無有異。

第三周遍含容觀者事如理融遍攝無礙交參自在

略開十門。

一理如事法門謂事法既虗相無不盡理性真實體無不現此則事無別事即全理為事是故無盡事相即是無盡法界理也遂令法界全體在於一切塵中同時顯現周遍無礙。

二事如真理門謂諸事法與理非異故事隨理而圓遍遂令一塵普遍法界如一微塵既爾一切事法亦然。

三事含理事門謂諸事法與理非一故存本一事而能廣容如一微塵其相不大而能容攝無邊法界剎等諸法如一塵爾諸法亦然。

四通局無礙門(重開第二)謂事與理非一非異令此事法不離一處而全遍十方一切剎塵之內全遍十方一切剎塵之內而不動本位即遠即近即遍即住無障無礙。

五廣狹無礙門(重開第三)謂事與理非異非一令此一塵之事不壞一塵而能廣容十方剎海廣容十方法界而微塵不大即廣即狹即大即小無障無礙。

六遍容無礙門(合前二三四五)謂此一塵望彼一切由普遍即是廣容故此一塵遍彼一切法時還復攝彼一切諸法在一塵內又由廣容即是普遍故此一塵攝彼一切法時還即遍在自一塵內一切法中同時無礙七攝入無礙門(翻第六門)謂此一切望彼一法由入他即是攝他故此一切全入一法中時還攝一法在一切內由攝他即是入他故彼一法攝在一切中時還令一切恒入彼一法內同時無礙。

八交涉無礙門(兼前六七)謂一法望一切有入有攝通有四句第一一攝一切一入一切第二一切攝一一切入一第三一攝一一入一第四一切攝一切一切入一切謂此一法正攝彼一切令彼一切入一中時還即令彼一切攝此一法能令自一入一切中又彼一切正攝此一令此一法入彼一切中時還即令此一法攝彼一切能令彼一切法入此一中初二句攝入隱顯既爾餘後二句攝入亦然能所交涉同時無礙九相在無礙門(翻第八門)謂一切望一法亦有攝有入亦有四句第一攝一入一第二攝一切入一第三攝一入一切第四攝一切入一切謂此一切法正攝餘一法時還令攝餘一之一切入彼一中又彼一法正攝餘一切時還令攝餘一切之一入此一切法中攝一入一攝一切入一切二句既爾餘二句亦然攝入相在同時無礙。

十普融無礙門(近收八九二門遠則通收前九)謂一切及一普皆同時更互相望一一具前兩重四句第一一攝一切一入一切攝一切入一切第二一切攝一一切入一攝一入一第三一攝一一入一攝一切入一第四一切攝一切一切入一切攝一入一切謂此一法正攝餘一切餘一切入此一將入彼一切時還即令彼一切攝餘一餘一入彼一切將入此一法中又此一切法正攝餘一餘一入此一切將入彼一中時還即令彼一法攝餘一切餘一切入彼一將入此一切中初二句既爾後二句亦然同時相應普融無盡。

然上十義展轉相生而成十門理為事本理如事現故有初門事依理起事如理遍故有次門不唯理事相如亦且理含事理事含理事故有三門二中唯遍故有第四不動而遍三中唯包故有第五不大而包二四唯遍三五唯容故有第六亦遍亦容六但以一望多故有第七以多望一六則一能入攝七則多能攝入故有第八一多俱為能入能攝八則俱能故有第九多一俱為所攝所入六七一多互無八九能所各闕故有第十一多相即能所雙融初二門即為總意能成後之八門猶兼理事無礙有此二故得有事事無礙之義屬事事攝。

古德準此十義重開為十玄門一同時具足相應門二廣狹自在無礙門三一多相容不同門四諸法相即自在門五祕密隱顯俱成門六微細相容安立門七因陀羅網境界門八託事顯法生解門九十世隔法異成門十主伴圓明具德門。

第一同時具足相應門者教等十義同時相應成一緣起無有前後始終等別具足自在參而不雜故妙嚴品頌云一切法門無盡海同會一法道場中。

第二廣狹自在無礙門者十對事體或廣或狹於一句中演無邊教至大身剎涉入無內極小塵毛包納無外如是遍容無礙自在七十六摩耶夫人云我身形量雖不逾本然其實已超諸世間量同虗空悉能容受七十七善財歎樓閣云不動本處而能普詣一切佛剎十住品云金剛圍山數無量悉能安置一毛端又云佛於一一句法中經無量劫說不盡等。

第三一多相容不同門者此上諸義隨一門中即具攝前因果理事一切法門然此一中雖具有多仍一非即是其多耳多中一等準上思之由一與多互為緣起力用交徹遞相涉入故曰相容不壞其相故曰不同餘一一門中皆悉如是故經頌云以一佛土滿十方十方入一亦無餘世界本相亦不壞無比功德故能爾普賢行品云一切世界入一毛道一毛道入一切世界十行品云能於一一三昧中普入無數諸三昧無量無邊諸國土悉令共入一塵中。

第四諸法相即自在門者上十對事一即一切一切即一圓融自在故得十身歷然而相作六位不亂而更收經云初發心菩薩一念之功德深廣無邊際如來分別說窮劫不能盡何況於無邊無量無數劫具足修諸度諸地功德行又云以眾生身作剎身而亦不壞眾生身以剎身作眾生身而亦不壞於剎身不思議法品云諸佛知一切佛語即一佛語十住偈云一即是多多即一文隨於義義隨文如是一切展轉成此不退人應為說。

第五祕密隱顯俱成門者即上十義此全攝彼此顯彼隱彼全攝此彼顯此隱以一攝多一顯多隱以多攝一多顯一隱如是彼此一多攝入隱覆顯了俱時成就不相妨礙祕密自在雖各不同亦不雜亂故云隱顯俱時而成體無前後故云俱成各得其所自在無礙故云祕密經云此方入正受他方三昧起眼根入正受色塵三昧起男子身中入正受女子身中三昧起於一微塵入正受一毛端頭三昧起又云十方世界有緣故往返出入度眾生或見菩薩入正受或見菩薩從定起又云於彼十方世界中念念示現成正覺轉正法輪入涅槃現分舍利度眾生夜摩偈云十方一切處皆謂佛在此或見在人間或見住天宮十定品云或見佛身其量七肘或見佛身其量八肘或見佛身其量九肘乃至或見佛身不可說不可說大千世界量。

第六微細相容安立門者如前十事於一念中具足始終同時別時前後逆順等一切法門於一念中炳然同時齊頭顯現無不明了猶如束箭齊頭顯現耳一能含多法法皆爾故曰相容一多法相不壞不雜故云安立經云菩薩於一念中從兜率天降神母胎乃至流通舍利法住久遠及所被益諸眾生等皆悉顯現又云一毛孔中無量佛剎曠然安住又云於一塵內微細國土悉於中住。

第七因陀羅網境界門者上諸義中體相自在隱顯互現重重無盡如天帝殿珠網覆上一明珠內萬像俱現珠珠皆爾互相現影影復現影而無窮盡十中唯此從喻受名若就法立應名重重映現無盡門經云一切世界廣大無量麤細亂住倒住正住若入若行若去如帝網差別十方無量種種不同現前知見智皆明了第十云諸佛知一切法界中如因陀羅網諸差別事盡無有餘阿僧祇品云於一微細毛端處有不可說諸普賢一切毛端悉亦爾如是乃至遍法界一毛端處所有剎其數無量不可說盡虗空量諸毛端一一處剎悉如是又云一塵中剎不可說如一一切皆如是此不可說諸佛剎一念碎塵不可說念念所碎悉亦然此塵有剎不可說普賢三昧品云佛身所現一切國土及此國土所有微塵一一塵中有世界海微塵數佛剎一一剎中有世界海微塵數諸佛一一佛前有世界海微塵數普賢菩薩等。

第八託事顯法生解門者前來諸事隨託一種便顯多法即依即正即法即人即理事等一切法門以隨一事即是見於無盡法界法界無盡法亦無盡故隨一事名多法門非是託此別有所表經云從超過三界法甚深方便法無作法門出過諸天供具供佛無著無生善根所生一切寶蓮華雲一切堅固香雲一切清淨莊嚴具雲皆遍法界供養於佛又云彌勒菩薩前詣樓閣彈指出聲其門即開命善財入善財入已見其樓閣廣博無量同於虗空又見其中有無量百千諸妙樓閣一一嚴飾皆同虗空不相障礙亦無雜亂善財童子於一處中見一切處一切諸處悉如是見等。

第九十世隔法異成門者此諸雜義徧十世中同時顯現具足別異以法與時不相離故言十世者三世各有過現未來名為九世然此九世迭相即入攝為一念前九為別一念為總總別合論故云十世十世區分名為隔法而互相在即是異成故晉經云過去無量劫安置未來今未來無量劫迴置過去世普賢行云過去中未來未來中現在三世互相見一一皆明了又云無量無數劫解之即一念發心功德品云無量劫即一念一念即無量劫十地品云一劫入多劫多劫入一劫長劫入短劫短劫入長劫等。

等十主伴圓明具德門者前之事體隨舉其一即便為主而居其中餘者為伴周帀圍繞由其為唱為隨無雜無礙故云主伴彼此隱顯主伴交輝故云圓明一多攝入連帶緣起故云具德如經中一方為主十方為伴餘方亦爾又現相品佛眉間出勝音菩薩與無量諸眷屬俱出即人眷屬遮那品明法界修多羅以佛剎微塵數修多羅而為眷屬即法眷屬出現品中佛放眉間光明無量百千億光明以為眷屬即光明眷屬故隨一一法中皆有其眷屬也。

今又於前十中取一事法明具十門。

一同時門者如華嚴中一蓮華葉或一微塵即具教等十對同時相應具足圓滿亦具後之九門及彼門中所具教等以是總故華藏頌云華藏世界所有塵一一塵中見法界一塵尚具況一葉耶。

二廣狹門者即彼華葉普周法界而不壞本位以分即無分無分即分廣狹自在無障無礙十定品云有一蓮華盡十方際而又不妨外有可見是故或唯廣無際或分限歷然或即廣即狹或廣狹俱泯或具前四以是解境故或絕前五以是行境故下皆準此然此廣狹亦名純雜義普周法界故純一無二不壞本位則不妨於雜萬行例然。

三相容門者即此華葉舒已遍入一切法中即攝一切令入已內舒攝同時既無障礙是故鎔融或有四句六句思之十定品云微塵數三千大千世界悉入是菩薩身是菩薩身亦入是諸世界離世間品云以一切眾生身入己身無礙用以己身入一切眾生身無礙用等若一與一切對辨則攝入各具四句謂一入一切一入一一切入一一切入一切互攝亦然。

四相即門者此一華葉廢己同他舉體全是彼一切法而恒攝他同己令彼一切即是己體一多相即混無障礙解行境別六句同前。

五隱顯門者華能攝彼則一顯多隱一切攝華則一隱多顯顯顯不俱隱隱不並隱顯顯隱同時無礙全攝俱泯存忘俱成句數同前。

六微細門者此華葉中微細剎等一切諸法炳然齊現。

七羅網門者謂此華葉與一一微塵中各現無邊剎海剎海之中復有微塵彼諸塵內復有剎海如是重重不可窮盡非是心識思量境界。

八託事門者見此華葉即是見於無盡法界經云此花葢等從無生法忍之所起等。

九異成門者即此一花既具遍一切處亦復該一切時謂三世各三攝為一念故為十世以時無別體依華以立華既無礙時亦如是。

十主伴門者謂此華葉理無孤起必攝無量眷屬圍繞經云此花有十世界微塵數花以為眷屬。

舉花既爾一塵等事亦然事法既爾餘教義等亦然。

斯則十門義極深遠若非譬喻奚能了徹炳然齊現猶彼芥缾具足同時方之流滴一多相入等虗室之千光隱顯俱成似秋空之片月重重交暎若帝網之垂珠念念圓融類夕夢之經世法門層疊如雲起於長空主伴遍周例星圍於北極彼此相即像百般之具體依一金廣狹融通比徑尺之鏡影現千里。

所以次第者一同時門以是總故冠於九門之初二別中先辨廣狹門者此是別門之由由前初二門事理相遍故生餘八門且約事如理遍故廣不壞事相故狹故為事事無礙之始三由廣狹無礙所遍有多以己一望彼多故有一多相容相容則二體俱存但力用交徹耳四由此容彼彼便即此由此遍彼此便即彼等故有相即門五由互相攝則互有隱顯謂攝他他可見故有相入門攝他他無體故有相即門攝佛他雖存而不可見故有隱顯門此三皆由相攝而有為門別故相入則如二境互照相即則如波水相收隱顯則如片月相暎六由此攝他一切齊攝彼攝亦然故有微細相容七由互攝重重故有帝網無盡八由既如常網已隨一即是一切無盡故有託事顯法九由上八門皆是所依所依之法既融次辨能依能依之時亦爾故有十世異成十由法法皆然故隨舉其一即便為主連帶緣起則有伴生故有主伴。

此十玄門同一緣起無礙圓融隨其一門即具一切。

△又此十玄準前開立亦有三義一準前一門圓開為十且約事如理門事如於理同時具足多種義門故開同時如理遍應故廣住一故狹開廣狹門一事普容一切有相容門如理廢己同他有相即門事如於理能所隨緣故理隱顯事如於理一切齊攝故開微細事亦攝入重重即帝網門事亦具足無盡即託事門如理該徹十世具十世門如理帶眷屬生具主伴門事如於理一門既爾餘之九門開玄亦然此約十門中義各全具故圓開為十玄也三於前十門或開或合分立為十謂由前三總成諸門事理相如故有廣狹門事如理遍故廣理如事小故狹事含理事故有微細門第四不離一處即遍有相即門五即廣狹門六具相即廣狹二門七開相即相入二門第八交涉互為能所有隱顯門九即因陀羅網門十即同時具足門隨為十首有主伴門顯於時中有十世門諸法皆爾故有託事門此約十門中義有兼具故分立為十玄也三於前十中各開為十初則託事二乃相即三立微細四分十世五還廣狹六為相入七成隱顯八開主伴九屬帝網十是同時此約十門中義自別具故各開為一玄也。

將前能起十觀門中取一理如事門具後所起十重玄門而此理如事中又具餘之事如理等九種觀門每門各有十重玄門則為百門理如事門既爾餘之事如理等九門具百亦然即為千門千門之中隨取其一亦具一千餘皆例爾即為百萬若以能顯十重玄門例前所顯十種觀門亦成百萬又以能依十玄門中取一同時門具餘九門餘廣狹等九門亦具餘同時等九門則為百門一一門中各有所依教義等十對法則為千法門千中取一亦具一千餘皆亦爾則為百萬若以能依門例所依法亦成百萬又以十觀門與十對法互成百萬義例可知一總該一切是總相各別從其類是別相據理皆同成是同相隨緣各異體是異相眾緣和合成是成相壞各歸自位是壞相是故於此圓明顯了則常入法界重重之境。

問有何因緣令此諸法得有如是混融無礙。

答因廣難陳略提十類一唯心所現故二法無定性故三緣起相由故四法性融通故五如幻夢事故六如影像現故七因無限量故八佛果證窮故九深定大用故十神通解脫故。

初唯心所現者一切諸法真心所現如大海水舉體成波以一切法無非一心故大小等相隨心迴轉即入無礙。

二法無定性者既唯心現從緣而生無有定性性相俱離小非定小故能容太虗而有餘以同大之無外故大非定大故能入小塵而無間以同小之無內故是則等太虗之微塵含如塵之廣剎有何難哉十住品云金剛圍山數無量悉能安置一毛端欲知至大有小相菩薩以是初發心。

△一非定一故能是一切多非定多故能是一邊非定邊故能即中中非定中故能即邊延促靜亂等一一皆然。

三緣起相由者謂大法界中緣起法海義門無量就約圓宗略舉十門以釋前義。

一諸緣各異義謂大緣起中諸緣相望要須體用各別不相雜亂方成緣起若雜亂者失本緣起緣起不成此則諸緣各各守自一位經云多中無一性一亦無有多。

二互遍相資義謂此諸緣要互相遍應方成緣起如一緣遍應多緣各與彼多全為一故此一即具多箇一也若此一緣不具多一即資應不遍不成緣起此則一一各具一切經云知以一故眾知以眾故一。

三俱存無礙義謂凡是一緣要具前二方成緣起以要住自一方能遍應遍應多緣方是一故是故唯一多一自在無礙鎔融有其六句一或舉體全住是唯一也二或舉體遍應是多一也三或俱存四或雙泯五或總合六或全離皆思之可見經云諸法無所依但從和合起。

△此上三門總明緣起本法竟。

四異體相入義謂諸門力用遞相依持互形奪故各有全有力全無力義緣起方成如地論云因不生從緣生故緣不生自因生故。

△若各唯有力無無力則有多果過一一各生故若各唯無力無有力即有無果過以同非緣俱不生故。

△是故緣起要互相依具力無力如闕一緣一切不成餘亦如是。

△是故一能持多一是有力能持於多多依於一多是無力潛入一內由一有力必不與多有力俱是故無有一而不攝多也由多無力必不與一無力俱是故無有多而不入一也。

△如一持多依既爾多持一依亦然反上思之。

△如一望多有依有持全力無力常含多在己中潛入己在多內同時無礙多望於一當知亦爾。

△俱存雙泯二句無礙思之。

五異體相即義謂諸緣相望全體形奪有有體無體義緣起方成。

△若闕一緣餘不成起故緣義則壞。

△得此一緣令一切成起所起成故緣義方立。

△是故一緣是能起能成故有體多緣是所起所成故無體由一有體不得與多有體俱多無體必不與一無體俱是故無有不多之一無有不一之多。

△一多既爾多一亦然反上思之。

△如一望多有有體無體故能攝他同己廢己同他同時無礙多望於一當知亦爾準前思之。

△俱存雙泯二句無礙亦思之可見。

六體用雙融義謂諸緣法要力用交涉全體融合方成緣起是故圓通亦有六句一以體無不用故舉體全用則唯有相入無相即義二以用無不體故舉用全體則唯有相即無相入義三歸體之用不礙用全用之體不失體是則無礙雙存亦入亦即自在俱現四全用之體體泯全體之用用亡非即非入圓融一味五合前四句同一緣起無礙俱存六泯前五句絕待離言冥同性海。

△此上三門於初異體門中顯義理竟。

七同體相入義謂前一緣所有多一與彼一緣體無別故名為同體。

△又由此一緣應多緣故有此多一所應多緣既相即入令此多一亦有即入也。

△今且先明相入謂一緣有力能持多一多一無力依彼一緣是故一能攝多多便入一。

△一入多攝反上應知。

△餘義餘句準前思之。

八同體相即義謂前一緣所具多一亦有有體無體之義故亦相即以多一無體由本一成多即一也由本一有體能作多一令一攝多。

△如一有多空既爾多有一空亦然。

△餘義餘句並準前思之。

九俱融無礙義謂亦同前體用雙融即入自在亦有六句準前應知。

△此上三門於前第二同體門中辨義理竟。

十同異圓滿義謂以前九門總合為一大緣起令多義門同時具足故有同時門由住一遍應故有廣狹自在門由就體就用故有相即相入門由異體相容具微細門異體相即具隱顯門又就用相入為顯令就體相即為隱即顯入隱亦然又由異門即入為顯令同體即入為隱同顯異隱亦然又由異體相入帶同體相入具帝網門由此大緣起即無礙法界故有託事顯法門顯於時中故有十世門相關互攝故有主伴門。

△此第十圓滿一門就前第三門中以辨義理。

△故知緣起法要具此十義緣方起故闕則不成。

△經云菩薩善觀緣起法於一法中解眾多眾多法中解了一等皆其義也。

四法性融通者謂若唯約事則互相礙不可即入若唯約理則唯一味無可即入今則理事融通具斯無礙謂不異理之一事具攝理性時令彼不異理之多事隨所依理皆於一中現若一中攝理不盡則真理有分限失若一中攝理盡多事不隨理現則事在理外失今既一事之中全攝理盡多事豈不一中現也華藏品云華藏世界所有塵一一塵中見法界法界即事法界矣。

斯即總意別亦具十玄門。

一既真理與一切法而共相應攝理無遺即是諸門諸法同時具足。

二事既如理能包亦如理廣遍而不壞狹相故有廣狹純雜無礙門又性常平等故純普攝諸法故雜。

三理既遍在一切多事故令一事隨理遍一切中遍理全在一事則一切隨理在一事中故有一多相容門。

四真理既不離諸法則一事即是真理真理即是一切事故是故此一即彼一切事一切即一反上可知故有相即自在門。

五由真理在事各全非分故正在此時彼說為隱正在彼時此即為隱故有隱顯門。

六真理既普攝諸法帶彼能依之事頓在一中故有微細門。

七此全攝理故能現一切彼全攝理同此頓現此現彼時彼能現所現俱現此中彼現此時此能現所現亦現彼中如是重重無盡故有帝網門以真如畢竟無盡故。

八即事即理故隨舉一事即真法門故有託事門。

九以真如遍在晝夜日月年劫皆全在故在日之時不異在劫故有十世異成門況時因法豈有法融時不融耶。

十此事即理時不礙與餘一切恒共相應故有主伴門。

故一理融通十門具矣。

五如幻夢事者猶如幻師能幻一物以為種種幻種種物以為一物等經云或現須臾作百年等一切諸法業幻所作故一異無礙。

△言如夢者如夢中所見廣大未移枕上歷時久遠未經斯須故攝論云處夢謂經年覺乃須臾頃故時雖無量攝在一剎那故知時處等皆如夢自在。

六如影像現者一切萬法略有二義一皆如明鏡含明了性一心所成故二分別所現如影像故由初義故為能現由後義故為所現故一切法互為鏡像如鏡互照而不壞本相經云遠物近物雖皆影現影不隨物而有遠近等。

七因無限量者謂諸佛菩薩昔在因中常修緣起無性等觀大願迴向等稱法界修及餘無量殊勝因故今如所起果具斯無礙。

八佛果證窮者由冥真性得如性用是故一即一切無所障礙經云以一佛土滿十方十方入一亦無餘世界本相亦不壞無比功德故能爾。

九深定大用者謂彼海印定等諸大三昧力故令於小處而現大法無礙自在賢首品云入微塵數諸三昧一一出生塵等定而彼微塵亦不增於一普現難思剎又云眾生形相各不同行業音聲亦無量如是一切皆能現海印三昧威神力等。

十神通解脫者謂由十通及不思議等解脫力故小處現大皆無障疑不思議法品十種解脫中云於一塵中建立三世一切佛法等。

故上十中隨舉一因即能令彼諸法混融無礙自在。

△十中前六通約法性為德相因法爾如是後二皆是業用義通因果七約起修義通德相業用八約果德唯是德相故。

△問前十玄門於德用中通耶局耶開耶合耶。

答前之十門德相業用通而不局合而不開約佛則用亦德相德上用故約機則相亦稱用令知相故即用之相染淨雙融即相之用能染能淨故相及用不分兩別。

由上十因令前教義等十對具前同時等十門圓融無盡。

此等百萬六相玄門皆為周遍含容觀相經云一中解無量無量中解一了彼互生起當成無所畏。

然此三觀觸處可修如心之生住異滅身之行住坐臥正報生老病死依報成住壞空乃至二時衣食六根緣境一切法中皆可成觀以本不離此法界故。

但漸教人作行布觀頓教人作圓融觀圓教人作無礙觀又初心者行布觀久修者圓融觀後心者無礙觀又根鈍行布觀根利圓融觀根熟無礙觀皆隨機異非法有別。

真空觀成斷現行障成一切智證泯相理實體法界無礙觀成斷種子障成自然智證融相緣起用法界周遍觀成斷習氣障成無礙智證一真無障礙法界。

又依真空觀義而得成立小始二教依無礙觀義而得成立終頓二教依周遍觀義而得成立同別圓教又由小始二教方能詮顯真空觀中所具義理由終頓二教方能詮顯無礙觀中所具義理由同別圓教方能詮顯周遍觀中所具義理是故教觀並行不悖如人目足闕一不可未有無觀而有教者也此如法界觀門及華玄中釋。

所以唯有此五門者三時能依時也儀觀所說法也又十儀化儀也教宗化法也又教宗所稟教也三觀能修觀也如是等義散在藏文今依賢宗諸大部典略錄綱要若能知此則賢家宗旨思過半矣。

欲廣明者當考華嚴圓覺起信玄談疏鈔及教章等餘不繁贅。

賢首五教儀卷第六(終)

音釋

呾

(音睢嚼也含味也)。

䟦陀

(具云跋陀婆羅華言賢護)。

婆藪

(此云天慧亦云廣通高妙斷智剛柔慈悲)。

婆稚

(此云團圓亦云被縳)。

騫䭾

(具云佉羅騫駄此云惡陰亦云廣肩)。

質多

(具云毗摩質多羅此云淨心亦云種種疑)。

羅睺

(此云障持亦云覆礙)。

尼犍

(此翻離繫出家外道總名)。

盧迦

(此云世論)。

登伽

(此云本性)。

婆須蜜

(此翻世友)。

提婆達多

(此云天熱亦云天授)。

摩耶

(唐言大術或云大幻)。

舍利

(此云身骨堅固亦云靈骨骨分)。

肘

(音杻臂節也一肘一曰一尺五寸二曰一尺八寸三曰二尺)。

迭

(音牒遞代互更也)。

舒

(音書伸也放也)。

悖

(音倍違背逆也)。

贅

(音醉附贅肬瘤也)。

(賢首五教儀第六卷伏願六相十玄門一一開通而不盡三觀四法界重重證入以圓融過現未生生如意已今當事事稱心)。

(慈雲觀堂識)

No. 1024-E 集刻五教儀緣起

五教儀者。諸佛說法之規矩。歷祖判釋之權衡也。教理智斷。皆出乎此。行位因果。亦不離此。一乘由之而成三覺。大乘由之而階三道。三乘隨之而超三界。人天仗之而越三途。是知捨此無以瑩煜乎自體。去此無以化導乎眾生。外此無以宏揚乎佛教。絕此無以傳持乎祖印。遠此無以津梁夫末世。背此無以救療乎饑時。故此一書。誠法門中之要典也。噫。諸祖教部。卷多義廣。末學驚心。罔知所適。予初參即以為慮。自庚子夏。蒙先師授清涼玄談。遂錄出賢首教儀。誦之。辛丑春。偶於坊閒得賢首五教儀。檢之乃西蜀道閑潛法師本也。亦全依華玄中教儀宗趣義理三門。疏鈔錄成八卷。持呈於先師。師曰。此乃清涼教儀。非賢首教儀也。現具華玄。何勞多此。乃復授以賢首教章。予即錄出分教開宗所詮差別二門。到此始知有賢首宗清涼宗之別。壬寅閒。閱佛祖統紀。謂賢家有教無觀。無斷無證。遂以此說請決先師。師以五教解誚論賢宗未知圓義解三章。開示之。癸卯春。復將賢首清涼二祖判釋時儀。及杜順法界觀。合錄一帙。求證先師。師曰。觀師集四教儀。錄義也。非錄文也。汝今集五教儀。文義雙取。可謂得矣。非昔人單錄華玄單錄教章之可比也。汝再研之。還有無盡妙意得焉。乙巳年。有一同學在蓮居聽唯識。語予。清涼十宗似為錯謬。予未之對。重為考華嚴起信般若行願諸疏。及圭山圓覺廣略鈔高原真唯識量等解。始知清涼立無差忒。但後學膚淺。讀彼不讀此。致多譏刺耳。丙午夏。重治教儀。將三寶章之方便。會入觀中。取禪源詮之辨異。會入宗中。圓覺疏之空性五門。教義章之機益。會玄記之通妨。並會教中。會玄記之出沒三照。指歸中之經時。禪源詮之說意。並會時中。就正於先師。師首肯曰。賢家要旨。今方備矣。較前覺得教觀斗星。時宗眉目。斷證位次猶如鏡像。性相空義似為掌果。丁未。痛師逝。閉戶數載。再四研磨。逐一對會。弗令要義有所遺漏。缺者增之。澀者潤之。倒者次之。譌者正之。復刪出五教儀開蒙一卷。日為常課。庚成春。排五教斷證圖一紙。便人觀覧。壬子冬。天溪景湻和尚至。亦以五教儀並開蒙斷證圖請正。和尚合十稱曰。賢首家之得人也。毗盧佛之遣使也。癸丑春。至甲寅冬。棱伽圓談十卷稿成。乙卯秋。脫五教儀六卷稿。兼講一遍。乙卯冬。至戊午夏。出五教儀科注四十八卷。書成矣。未梓。迨己未秋。欲論教儀。諸弟子苦錄不及。改演棱嚴。因而請先募刻。予亦發心未果。偶見雲棲集中有云。工大施微。心力多則功自不朽。遂於九月望旦。立千佛願單。一願一錢。一單十願。時岵曕戴先生並大公郎仁長。並加讚善。願領數單。繼而髻中法師。同門諸兄。及餘知識檀護。各各樂助。即於庚申新正刻始。及門中月標指又哲賢啟南詢三人閱。至八月告成。是則纂集此書也。十五六年。募刻此書也。三百餘日。所冀學者。從凡入聖。回小向大。轉權成實。自因至果。生生利生。世世救世。是所願也。果能依此修持。不入毗盧性海。乃至讀一言半句。不解其教。不悟其理。我墮耕犁。受妄語報。倘有見聞。生疑起謗。所招罪報。緣佛法致。願我代受其苦。所植善種。因自發心。願彼早成其果。覧者鑒之。將欲流通。詳記集刻之事如此。

時康熈庚申年仲秋下弦日灌頂行者續法識

No. 1024-F 刻賢首五教儀䟦

昔世尊正覺始成。十身初滿。即歎曰。奇哉。一切眾生。具有如來智慧德相。但以妄想執著。而不證得。由眾生妄想執著。故如來於無言說中。示其言說。一以暢自本懷。顯人人有此德相。一以機之利鈍不同。教設偏圓。接引有異。自大教東漸。此方分宗判教者不一。唯陳隋時智者大師。以五時八教。判釋一代聖典。尚矣。洎乎有唐賢首祖師起。而以五教判釋之。又盡善也。台賢二宗。並轡海內。然習台者。或以賢家有教無觀譏之。習賢宗者。以五教之名不濫。而觀義自彰。機收盡而理致圓備。吾慈雲法主百亭兄。喟然歎曰。台宗四教。原在大部。後人錄而成集。曰四教儀。使人易曉。吾宗五教。亦在諸部。特未成錄耳。於是味教觀之神髓。脫筌蹄之陋習。集為五教儀。所謂五教之斷證。三時之通別。六宗之揀濫。三觀之圓漸。化儀井井。燦若日星。成一家言。善夫。天溪老人之言曰。毗盧佛之遣汝來者。賢首祖之功臣也。書既成。己未秋。過慈雲訪百兄。出以相眎。一大藏教。如指諸掌。余因茲有感焉。今海內習賢家之說少者。恨無全書。人難湊泊。縱讀教義章華嚴大鈔。轉增浩歎。此後吾知崇說如雲。宗嗣如雨。端在是矣。何慮妄想不破。十身正覺之不成滿哉。亟勸先以五教儀之六卷付梓。其注四十八卷。以俟續刻。因領募願單。請自隗始。而為之䟦。

東皋月明宗弟清珠謹題